\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Türkiye'de Gençlik Merkezleri ve İnternet Siteleri} \\ Gökdağ Göktepe ve Yörük Kurtaran}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Türkiye'de Gençlik Merkezleri \\ ve İnternet Siteleri \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Gökdağ Göktepe ve Yörük Kurtaran, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Gökdağ Göktepe ve Yörük Kurtaran}}
\vspace*{15px}

Türkiye'de internet en sıklıkla, 16 – 24 yaş grubu tarafından kullanılıyor. Bu yaş grubundaki genç kadınların 1/5'i, erkeklerin de neredeyse yarıya yakını internet kullanıcısı.\footnote{Cinsiyete ve yaş gruplarına göre bilgisayar ve internet kullanımı, TÜİK} Bilgisayar kullanma oranlarının bu yaş grubundaki genç kadınlarda 1/3, genç erkeklerde de neredeyse ½ oranında olduğu düşünülürse, önümüzdeki dönemde internet kullanma oranının gençler arasında daha da artacağını önermek yanlış olmayacaktır. Ayrıca internetin, hane halkı tarafından \% 90,54 oranıyla en fazla bilgi arama ve `on-line' hizmetlerde kullanıldığı ve hanehalklarının \% 26,18'inin interneti kamu kurum/kuruluşlarıyla iletişimde de kullandığı düşünülünce, son yıllarda internet kullanımının içeriğinin ne durumda olduğuyla ilgili de bir tablo çizmek daha kolay hale geliyor.\footnote{Cinsiyete ve yaş gruplarına göre bilgisayar ve internet kullanımı, TÜİK.\\
2007 Yılı Hanehalkı Bilişim Teknolojileri Kullanımı Araştırması Sonuçları, HabeBülteni, TÜİK, 2007} 

Görüldüğü üzere gençler arasındaki bilgisayar ve internet kullanma oranlarına bakıldığında, internetin gençlerin günlük hayatında çok önemli bir yer edindiği gözleniyor. Bu çerçevede, gençlerle ilgili çalışan kamu kurumlarının da gençlere sağladıkları hizmetleri bu yönde geliştirmesi, bir ihtiyacın karşılanması çerçevesinde ciddi bir zorunluluk içeriyor.

Bu gelişimin içeriği üç yönde olabilmekte. Birincisi, mevcut hizmetler internet aracılığıyla gençlere daha kolay ve ucuz sağlanabiliyor. Mesela üniversitelerin internet üzerinden kayıt alabilmeleri, bu çerçevede değerlendirilebilecek bir hizmet niteliğinde. Böylece harç yatırma, ders seçme, kayıt yenileme gibi işlemler kolaylıkla, hızlı, bürokrasiyi en aza indirgeyerek ve hem kullanıcı hem de hizmet sağlayan açısından daha az maliyetli bir biçimde uygulanıyor.

İkincisi, mevcut bir kamu hizmetinin çerçevesi ve içeriği gibi konularda, daha çok bilgilendirici bir işlevi var. Mesela, paso alma işlemi, internet aracılığıyla yapılamamasına rağmen bu hizmetin sürecinin nasıl işlediği, ilgili başvuru formlarının nereden alınıp nereye nasıl başvurulabileceği gibi bilgilerin internet üzerinden sağlanması, kullanıcıların bilgiye daha kolay ve ucuz ulaşımını sağlıyor.

Bu iki yaklaşıma ek olarak herhangi bir kamu politikasının planlama, oluşturulma ve uygulanmasında, gençlerin katılımını sağlamak amacıyla internet bir araç olarak kullanılabiliyor. Böylece gençler ilgili alanda fikirlerini forum ve e-postalar aracılığıyla belirtmek ve ilgili anketleri doldurmak gibi faaliyetlerde bulunarak demokratik süreçlerde varolabiliyorlar.

Devlet ve yurttaşlar arasındaki ilişkide, belirtilen her üç noktada da temel yaklaşım, kamu hizmetlerinin ihtiyaçlar temelinde şekillenmesi mecburiyetidir. Bu mecburiyetin varoluş nedeni de – aslında - ahlaki, pratik veya işlevsel olmaktan öte, devletler ve yurttaşlar arasındaki hak temelli ilişki çerçevesinde, bir zorunluluk. 
\\
\subsubsection*{Metodoloji}
Bu çalışma, devletin gençlik alanında sağladığı hizmetler içinde Gençlik ve Spor Genel Müdürlüğü'ne (GSGM) bağlı Gençlik Hizmetleri Dairesi Başkanlığı'na (GHDB) sorumlu olarak faaliyetlerini yürüten Gençlik Merkezleri'nin web sitelerini inceliyor. 

Gençlik Hizmetleri Dairesi Başkanlığı GSGM bünyesindeki 7 daire başkanlığından gençlikle doğrudan ilgili olan tek başkanlık. Diğer 6 başkanlık, spor konusuyla ilgili faaliyetler yürütüyor. 

Dünya Bankası ve GHDB arasında yapılan bir anlaşma sonucunda Japon Hükümeti'nin sağladığı bir fon, Türkiye'nin gençlik alanındaki kamu hizmetleri kapasitesini geliştirmek üzere ilgili daire başkanlığının yönetimine verildi.\footnote{İlgili protokol resmi olarak Gençlik Spor Vakfı ve Dünya bankası arasında imzalandı.} Dört ana program altında çeşitli kapasite geliştirme faliyetlerini hayata geçirmek üzere bir hibe ekibi kuruldu. Ayrıca çeşitli bürokratik engelleri kolay aşmak için Dünya Bankası ve GHDB arasındaki anlaşma gereği bu fon Gençlik Spor Vakfı'nın kasasına yatırıldı. Hibe ekibi de, ilgili kurumun sağladığı ofis alanında, tamamen GHDB ile koordineli biçimde, çalışmalarına başladı.

Çalışma, ilgili Başkanlığı'nın son üç senedir yürüttüğü Gençlik ve Sosyal Gelişim Programı (GSGP) bünyesinde pilot olarak seçilen illerin 21 gençlik merkezinin web sitelerini mercek altına alıyor. İncelenen gençlik merkezlerinin bulunduğu iller Adana, Adıyaman, Afyon, Ardahan, Aydın, Balıkesir, Bolu, Burdur, Çorum, Erzurum, K. Maraş, Kırklareli, Konya, Malatya, Mardin, Samsun, Sivas, Trabzon, Van, Yalova ve Yozgat. Fakat dört ildeki gençlik merkezlerinin web siteleri bulunmadığı için araştırma 17 il üzerinden kaleme alındı. Tüm istatistikler, bu il sayısı temel alınarak verilmektedir.

Bu merkezlerin siteleri güncellik,\footnote{Tüm çalışma boyunca sanal ortamda sıklıkla ve yaygınlıkla kullanılan İngilizce kelimeler yerine özellikle türkçelerinin kullanılmasına çalışılmıştır. Bu çerçevede network - ağ, web sitesi - web sitesi, e-mail - e-posta, link - bağlantı kelimeleri bundan böyle metinde geçmektedir.} bilgiye erişilebilirlik, ağ  ilişkileri ve merkezlerle gençlerin ilişkisi başlıkları altında formüle edilen 46 maddelik bir liste temelinde incelendi. Bu liste kaleme alınırken ERYICA (Avrupa Gençlik Bilgi ve Danışma Ajansı)'nın\footnote{www.eryica.org} Avrupa Gençlik Bilgilendirme Şartı ve Türkiye'nin imzacısı olduğu Gençlerin Yerel ve Bölgesel Yaşama katılımına İlişkin Yeniden Düzenlenmiş Avrupa Şartı'nda  gençlik bilgilendirmesiyle ilgili bölümlerdeki yaklaşım referans alındı.\footnote{http://www.coe.int/t/dg4/youth/Source/Partners/Eryica\_Eur\_Youth\_Inf\_Charter\_en.pdf}

Güncellik maddesi altında ilgili sitelerin ne kadar sıklıkla güncellendiği (haberler bölümünün güncellenmesi gibi), erişilebilirlik başlığı altında ilgili kurumların hem kendileri, hem de bağlı bulundukları kurumlarla ilgili bilgilere sitelerinde de ne oranda yer verdiği (personel bilgisi, ilgili yönetmelikler gibi), ağ ilişkileri başlığı altında ilgili sitelerin gençlik alanının diğer kesimleriyle (Ulusal Ajans gibi) ne kadar ilişkilendirildiği (bağlantıların varlığı) ve son olarak da gençlerin merkezle olan ilişkisi (forumların varlığı gibi) incelendi. Araştırma, 2008 yılının Eylül ayında, iki haftalık bir dönemde yapıldı. Bu yüzden internet sayfalarının dinamik yapıları da düşünüldüğünde bu araştırmanın yapıldığı dönemden farklı olarak ilgili sitelerin içeriklerinin değişmiş olması muhtemeldir. Fakat yine de genel yönelim olarak belirli özelliklerin aynı kalmış olması da olasıdır.

Yazarlar, bu çalışmanın dört noktada, Türkiye'deki gençlik çalışması alanına olumlu bir girdi sağlayacağını düşünüyor. Öncelikle, 3 senedir devam eden ve temel amacı Türkiye'deki gençlik alanında, özellikle kamu hizmetlerinin geliştirilmesini hedef alan bir program olan GSGP'nin uygulamalarıyla ilgili bir veri sağlayacak. İkincisi, her yıl imkanların artmasıyla birlikte gelişim içinde olan Türkiye gençlik alanının, ilgili kamu kurumlarını da içine alarak, genel bir resminin ortaya çıkarılmasına katkı verecek. Üçüncüsü devlet ve yurttaşlar arasındaki ilişkide, devletin ihtiyaçlar temelinde nasıl bir anlayışla hizmet götürdüğünün, gençlik çalışması alanı özelinde, incelenmesini kolaylaştıracak. Son olarak da Türkiye'de gençler ve gençlik çalışmasıyla ilgili veri eksikliğini gidermek yolunda bir çaba olacak. Böylece her dört açından da gençlerin demokratik değerler çerçevesinde kendilerini gerçekleştirmelerine yönelik sağlanan her türlü imkanın geliştirilmesi amacıyla bu çalışmanın değerlendirilmesini istiyorlar.

\subsubsection*{Arka plan}
GSGP, Japon Sosyal Gelişim Programı kapsamında Dünya Bankası'nca sağlanan bir fonla gençlik alanında kapasite gelişimini sağlamak amacıyla yürütülen bir program. Üç senelik toplam bütçesi 1.872.000 ABD dolardı. 11 Kasım 2005 tarihinde imzalanan bir protokol kapsamında hayata geçti. Bu tarihten itibaren, ilgili hibe yürütücü ekibinin oluşması  sonrası da uygulanmasına başlandı. Başka bir deyişle GSGP, yaklaşık 3 senedir, Gençlik Hizmetleri Dairesi Başkanlığı'nca (GHDB), Gençlik ve Spor Vakfı bünyesinde oluşturulan bir hibe ekibi tarafından yürütülmekte. Program bünyesindeki dört alt başlık çerçevesinde gençlerin gönüllülük temelinde toplumsal katılımını ve yetkilendirmesini artırmak, kendi işlerini kurabilmelerine yönelik kapasite geliştirmek, farklı ülkelerden gelen gençlerin kültürlerarası öğrenme süreçlerini desteklemek ve Türkiye'de katılımcı bir gençlik politikası oluşturulması sürecini başlatmak için tasarlanmış. Bu başlıklardan ilki olan gençlik katılımı ve yetkilendirme başlığı altında, GHDB'na bağlı gençlik merkezlerinin kapasitelerinin geliştirilmesi hedeflenmiş.

Görüldüğü üzere, gençlik alanıyla ilgili bir kapasite gelişim programının internet ayağında mevcut durumun analizi, yukardaki alt başlığın içini doldurmak açısından da önemli bir açılım. Bu çalışmada özellikle programın tüm vurgusu yerel kapasite gelişimi olduğu için GSGP'nin ana sitesi incelenmedi.

\subsubsection*{Bulgular}
Bir gençlik merkezinin web sitesinde güncellenen bir haberler bölümünün bulunması, gençlerin hangi hizmetlerden yararlanabileceğiyle ilgili güncel bilgi sağlamakta kullanılabilmektedir. Buna ek olarak merkezle ilgili bilgisi olmayan birinin bilgi almak için yararlanabileceği en önemli bağlantılardan biri de bir haberler arşividir. Tüm siteler incelendiğinde, 3 il dışında tüm ana sayfalarda bir haberler bağlantısı bulunmakta. Fakat bu bağlantının düzenli olarak güncellendiği site sayısı sadece 7. Güncellenmeyen haber bağlantılarının bazılarında son haber giriş tarihleri temmuz ayından mayıs ayına kadar farklılık göstermekte.

Haberler bölümü bulunan tüm sitelerde bir haber arşivi bulunmakta, haber arşivlerinde görüntülenebilen arşiv haber sayısı da 82'den 2'ye farklılık göstermekte. Tüm haberleri kendi içinde gençlik hizmetlerinin veya ilgili merkezin sağladığı hizmetler ve sivil toplumda gençlikle ilgili haberler olarak grupladığımızda, siteler büyük bir ağırlıkla sivil toplumla ilgili gençlik haberlerine yer vermemekte. Bu oran rakamsal olarak 327 kamu – 42 sivil toplum haberi olarak tespit edildi. Başka bir deyişle merkezlerin gençlikle ilgili kamu hizmetleriyle ilgili sağladıkları haberlerin oranı, sivil toplum haberlerinin 8 katı oranında.

Haberler bölümü dışında sitenin diğer bağlantı menülerine baktığımızda 17 il gençlik merkezi sitesinin 9'u güncellenmiyor. Tüm bunlara ek olarak bir merkezin sitesinin bağlantısının son güncellenme tarihi 2004 yılı. 

Bir gençlik merkezinin neyi nasıl yaptığıyla ilgili internet üzerinden bilgi sağlaması, gençlerin merkezle ilgili ilk izlenimlerini oluşturmak açısından çok önemlidir. Birçok genç, kendi şehrindeki merkezle, o merkeze gitmeden, tanışmak için interneti bir araç olarak kullanabilmektedir. Bu çerçevede merkezlerin web siteleri, gençlerin ilgili merkeze gidip gitmemeye karar vermesi açısından önemli bir karar sürecine ışık tutabilmekte. Bu çerçevede 17 sitenin 14'ünde ilgili merkezlerin gençlere hangi hizmetleri sağladığıyla ilgili bilgiler mevcut. Fakat her hizmetle ilgili açıklamalara bakıldığında sayı 5'e düşmekte. Bu da her 3 sitenin sadece 1'inden daha azında, ilgili merkezde hangi hizmetlerin alınabileceğiyle ilgili bilginin varlığına işaret ediyor. 17 merkezin sadece 8'inin vizyon ve misyon gibi dokümanlarına internet üzerinden ulaşılabilmekte.

İlgili merkezlerde çalışanların internet üzerinden bilgilerine ulaşılması da bir konuda bilgi almak isteyen gençlerin doğrudan kimden hangi bilgiyi alabileceğiyle ilgili bir ipucu sağlamaktadır. 8 merkezde çalışanlarla ilgili bağlantılar bulunmakta, fakat bu kişilerin hiçbirinin e-postalarıyla ilgili bilgi bulunmamakta. 8 sitede, çalışanların merkezde hangi pozisyonda bulunduğu bilgisine ulaşılabilmekte. Tüm siteler içinde sadece 1 merkezin çalışanlarıyla ilgili özgeçmişleri mevcut.

3 sitede ilgili merkezlerin adreslerinin, 2 sitede telefonlarının bulunmadığı tespit edildi. 7 sitede de ilgili merkezin e-posta adresine rastlanmadı. 1 merkezin sitesinde de telefon, adres ve e-posta adresi bulunamadı. Sadece 1 sitede Türkçe dışında bir dil (ingilizce)'de merkezle ilgili bilgiye ulaşıldı. Sadece 2 merkezin sitesinde bilgi edinme hakkıyla ilgili bağlantı bulunmakta.

5 merkezin sitesinde Gençlik Merkezleri Yönetmeliği, yine 5 sitede Gençlik Lideri Yetiştirme Talimatı ve 4 sitede de Gençlik ve Spor Kulüpleri'yle ilgili yönetmelik bulunmakta. Başka bir deyişle, resmi dokümanların paylaşılması açısından her 3 merkezin sadece 1'i bu belgelere sitelerinde yer vermekte. Eğer bu belgelerden biri sitede varsa, bahsi geçen diğer belgelerin en az birine aynı sitede ulaşma şansı artmakta. Her üç belgenin de bulunduğu site sayısı sadece bir.

Gençlerin kullanımına açık e-posta grubu ve/veya forum benzeri paylaşım olanağına yer veren merkez sitesi sayısı 6. Böylece her iki merkezin birinden daha azı, gençlerin sanal ortamda katılım araçlarından biri olabilecek platformları oluşturmuyor. Anket benzeri geri bildirim olanaklarının varlığı biraz daha iyi bir oranla 17 site içinde 8. Böylece, kabaca, her iki siteden birinin benzer bir uygulamayı hayata geçirdiği gözlendi.

10 merkez sitesinin 7'si, gençlere hizmet veren diğer kamu kurumlarının imkanlarına yönelik bağlantılar bulundurmakta. Buna paralel olarak, ilgili sitelerden Ulusal Ajans'ın sitesine yönelik bağlantıların sayısı 5. Gençlik Programı'yla ilgili bilgi sadece 3 sitede mevcut. Tespit edildiği üzere Türkiye'de gençlik çalışmasıyla ilgili en fazla hibe desteği sağlayan program olan Gençlik Programı'nın Gençlik Merkezleri'ndeki görünümü ve bu programla ilgili bilgilendirme büyük oranda eksik. Gençlik Merkezleri'nin yürütülmesinden sorumlu olan merkezi devlet kurumu Gençlik Hizmetleri Dairesi Başkanlığı'nın sitesine yönelik bağlantıların bulunduğu site sayısı da 9. Şaşırtıcı olarak GSGP'nin sitesine daha fazla bağlantı – 10 – mevcut. 

Biri dışında hiçbir sitede diğer merkezlerle ilgili adres ve telefon gibi bilgilere raslanamadı. 13 sitedeki başlangıç sayfalarında merkezdeki gençlerle ilgili en azından bir resim, 12 sitede de merkezdeki aktivitelerden karelerin bulunduğu bir resim galerisi mevcut. 3 sitede proje destekçileriyle ilgili bağlantılar mevcut. Hiçbir sitede ilgili merkezin bütçesiyle ilgili bir bilgiye raslanamadı. 

Araştırmada, 17 gençlik merkezine çalışmalarıyla ilgili standart bir sorunun e-posta aracılığıyla sorulmasına başlandı. Bir aşamada, sorulan sorulara gelen bir cevaptan, aynı sorunun diğer merkezlere de sorulduğu anlaşıldığı için sadece o aşamaya kadar cevap gelen 12 merkezin verileri değerlendirmeye alındığında, 12 merkezden ikisinin sorulan soruya cevap verdiği gözlendi. Cevaplama süresi bir merkez için 2, diğeri için 1 gündü. Sorulan sorunun cevabı her iki cevapta da bulunmamaktaydı. Diğer merkezlerden herhangi bir cevap gelmedi.

\subsubsection*{Tespitler}
Çalışmanın başında da belirtildiği üzere tüm veriler, GSGP'nin desteklediği 21 pilot ildeki gençlik merkezlerinin web sitelerini mercek altına almak için oluşturulmaya başlanmıştı, fakat sonuçta 17 merkezin web siteleri incelenebilmişti. Çünkü pilot iller içindeki 4 merkezin web siteleri mevcut değildi. Bu da temel amaçlarından biri mevcudun kapasitesini geliştirmek olan bir programın somut çıktıları açısından bizlere bir fikir vermekte.

Bu tespite ek olarak, Türkiye'de gençlerin internet kullanımı oranları ve sıklıklarıyla karşılaştırıldığında mevcut sitelerin içeriğinin geliştirilmesi gerekiyor. Merkezlerin kendilerini gençlere anlatmaları ve gençlerden geri bildirimleri kolayca analiz edebilmeleri için internet çok önemli imkanlar sağlıyor. Fakat merkezlerin bu imkanı ne kadar kullanabildikleri ciddi bir soru işareti. Her ne kadar bu araştırmada ele alınmamışsa da, mevcut sitelerin tasarımları ve bilgiyi ne kadar organize biçimde sundukları başka bir deyişle genç dostu ve kolay kullanıma sahip olup olmadıkları da bu çerçevede yeniden düşünülmesi gereken konular.

Kamu ve sivil toplumla ilgili haberlerin birbirlerine oranındaki büyük dengesizlik, kamu kurumlarının özellikle gençlik alanında sivil toplum kuruluşlarına nispeten mesafeli olmasının bir göstergesi olabilir. Fakat, bu sonuç, başka bir açıdan, gençlik merkeziyle ilişkide olan gençlerin – en azından web siteleri çerçevesinde – hem ildeki, hem de ulusal çaptaki gençlik etkinliklerinden habersiz kalmasını getirebilir. Bu da gençlerin hem gençlik çalışması alanında devletin sağlamakta yetersiz kaldığı imkanları STK'lardan alabilecek gençlerin gelişimini olumsuz etkileyebilir, hem de bu siteleri gençlikle ilgili birer bilgi sitesi olarak kullanabilecek gençlerin ve gençlik merkezleriyle başka bir vesileyle tanışabilecek gençlerin, bu imkanını kısıtlayabilir. Ayrıca uygulama, bu haliyle, merkezlerin gençlerle ilgili bilgileri gençlere sağlayan bir işlevi olmadığının da bir göstergesi.
 
Mevcut merkezlerin sitelerinden gençlikle ilgili diğer kamu kurumlarına verilen bağlantıların azlığı, gençlikle ilgili faaliyet gösteren kamu kurumlarının birlikte iş yapma isteklerinin ve kapasitelerinin sorgulanmasını da beraberinde getiriyor. Oysa sitelerden yapılabilecek basit bağlantılar ve bilgilendirmelerle – mesela – Ulusal Ajans'ın yürüttüğü Gençlik Programından daha fazla genç haberdar olabilir. Bu da gençlere yönelik mevcut bir imkanın basit bir işbirliği çerçevesinde çarpan etkisiyle daha fazla gençle buluşmasını sağlar. Buna ek olarak gençlik çalışmasıyla ilgili yönetmelik gibi dokümanların siteler aracılığıyla gençlere ulaştırılması, gençlerin mevcut alandaki haklarını ve hareket edebilme alanlarını bilmeleri açısından güçlendirici bir etki yaratır. Sitelerin bu konuda ciddi mesafe alması gerek.

Araştırma sonucunda gençlik merkezlerinin siteleri üzerinden iletişime geçme çabalarımız yetersiz kaldı. Soru ilettiğimiz 12 il gençlik merkezinden sadece ikisinin bize cevap yazması da site üzerinden gerçekleşen iletişimin ne kadar geliştirilmesi gerektiğiyle ilgili mesafeyi göstermektedir. Nitekim, cevap gelen iki ilden birisinde cevap gönderen kişi, merkezle organik ilişkisi kalmamış bir kişiydi ve bizi gençlik merkezine sadece yönlendirebildi. Gençlik sitelerinin yönetilmesi ve bu sitelerle ilgilenilmesinin kısıtlı bir insan kaynağı tarafından yürütüldüğü açık. Burada insan kaynağı kavramını hem bu işi yapacak kişilerin olmaması, hem de varolanların yeterliliğinin gözden geçirilmesi anlamında gündeme getiriyoruz. Bu durumda bu sitelerin gençlerin katılımıyla mı yoksa memurlarla mı yönetileceği cevap verilmesi gereken bir soru.

İnternet siteleri gençlerin mevcut gençlik merkezlerinin aktivitelerine farklı biçimlerde katılımın da aracı olabilecekken, bu imkan çok sınırlı biçimde kullanılmakta. İlgili merkezde faaliyet gösteren gençlerin bir paylaşım platformu, GSGP'nin ana sayfasındaki forumdan öte, yereldeki merkezler bünyesinde de işlevsellik kazanabildiği ölçüde yerellik ve ihtiyaç temelli hareket etme mümkün olabilecek. Bu konuda mevcut web sitelerinin geliştirilmesi gerek.

\subsubsection*{Sonuç Yerine}
Yazının girişinde de ifade edildiği gibi Türkiye'de interneti yoğunlukla gençler kullanıyor. Buna ek olarak internet gençlerin yaşamlarının doğal bir uzantısı olarak her gün daha da önem kazanıyor. Genel olarak tüm kamu kurumlarının, ama özel olarak gençlerle çalışan kamu kurumlarının bunu dikkate alarak hareket etmesi kesinlikle gerekli.

İncelenen sitelerin güncelliği ve içeriklerinin zenginliği büyük oranda gençlerin bu sitelerde kendilerini var edip edemediklerini belirleyen en temel faktör. Yukarıda da tespit edildiği üzere bu sitelerin kendilerini geliştirmeleri gerekmekte.

Gençlerin topluma, politikalara ve yerel düzeyde idari işlere katılabilmeleri ve kendilerini gerçekleştirebilmeleri için sitelerde şu an varolandan çok daha fazla katılım mekanizmasına ihtiyaç var. Forumlar, güncel haberler ve gençlikle ilgili temel hak ve yasaların sitelerde yer edinmesi, en azından, teknik olarak hemen hayata geçebilecekler sıralamasında en üstte.

Gençlerin farklı ilgi alanlarına hitap edecek ve yeniliği bir gösterge olarak benimseyecek şekilde sitelerin elden geçmesi gerekli. Bu açıdan sitelerde kamu dışı kurum ve sitelerin bağlantılarına çok daha fazla yer vermek gerekli.

Gençlerin varolan sitelerin içeriklerini belirlemede daha fazla söz hakkı olmalı. Nitekim bu sitelerde, gençlerin gençlik merkezleri dışında gerçekleştirdikleri etkinliklerden bağımsız bir araştırmanın sonuçlarını yayınlamaya kadar çeşitli haber ve yazılar yer alabilir ve almalıdır.

Sitelerin gençlerle iletişimi büyük oranda artırılmalı. Böylelikle ortak bir anlayış geliştirmek ve gençlerle gönüllülük temelinde bir işbirliğine gitmek mümkün olabilecek. Bu bağlamda sitelerin iletişim bölümleri etkin olmalı, sitede kurumda çalışanların tüm iletişim bilgileri ve özgeçmişleri yer almalı.

Sonuç olarak kamu kurumlarının gençlik siteleri, katılımcı bir demokrasinin gereği olarak şeffaf, denetlenebilir, katılımcı ve genç odaklı bir anlayışta olmalı. Bu sayede devlet, gençlerin ihtiyaçlarına ve sorunlarına odaklanılmasını sağlayabilecek önemli bir araç elde edecek. İletişim temelinde devlet ve gençler arasında güven temelli bir ilişkinin kurulabilmesinde internetin önemi umarız daha iyi anlaşılabilecektir.
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}
Cinsiyete ve yaş gruplarına göre bilgisayar ve internet kullanımı, TÜİK
2007 Yılı Hanehalkı Bilişim Teknolojileri Kullanımı Araştırması Sonuçları, Haber Bülteni, TÜİK, 2007.

European Youth Information Charter, 15th General Assembly of the European Youth Information and Counselling Agency (ERYICA), 2004.

Gençlerin Yerel ve Bölgesel Yaşama Katılımına İlişkin Yeniden Düzenlenmiş Avrupa Şartı, Avrupa Yerel ve Bölgesel İdareler Meclisi, Strazburg, 2003. 

\subsubsection*{Gençlik Merkezleri İnternet Siteleri}

Adana Gençlik Merkezi - http://adana-gm.gov.tr/

Afyon Gençlik Merkezi – www.afyongenclikmerkezi.com

Aydın Gençlik Merkezi - www.aydin-gm.gov.tr

Balıkesir Gençlik Merkezi – www.balikesir-gm.gov.tr

Bolu Gençlik Merkezi – www.bolu-gm.gov.tr

Burdur Gençlik Merkezi – www.burdur-gm.gov.tr

Erzurum Gençlik Merkezi – www.erzurum-gm.gov.tr

K. Maraş Gençlik Merkezi – www.kahramanmaras-gm.gov.tr

Konya Gençlik Merkezi – www.konya-gm.gov.tr

Malatya Gençlik Merkezi – www.malatya-gm.gov.tr

Mardin Gençlik Merkezi - http://mardingenclikmerkezi.blogcu.com/

Samsun Gençlik Merkezi – www.samsun-gm.gov.tr

Sivas Gençlik Merkezi – www.sivas-gm.gov.tr

Trabzon Gençlik Merkezi – www.trabzongm.com

Van Gençlik Merkezi - www.van-gm.gov.tr

Yalova Gençlik Merkezi – www.yalova-gm.gov.tr

Yozgat Gençlik Merkezi – www.yozgat-gm.gov.tr 
\parindent 0.3cm


\newpage

